\chapter{Úvod}
\begin{chapterabstract}
V této kapitole bych chtěl zdůvodnit svou motivaci pro výběr tohoto tématu. Přehledně sepíšu cíle bakalářské práce a nakonec přidám přehled pojmů užívaných v této práci.
\end{chapterabstract}
%---------------------------------------------------------------
\setcounter{page}{1}

%---------------------------------------------------------------
\section{Motivace}
%---------------------------------------------------------------
Obor umělé inteligence zaznamenal v posledních letech nebývalý vzestup. Máme možnost ji využívat k zefektivňování práce v mnoha oblastech lidské činnosti, což se projevuje i v každodenním životě lidí. Svět je čím dál tím rychlejší, jednotlivec nemá šanci obsáhnout a pochopit drahocenné informace, které ho bombardují ze všech stran. Může to být ubíjející, ale přesto se všechny tyto informace dají zpracovat do uchopitelnější formy, ve které mohou přinášet užitek všem.

Umělá inteligence nám ulehčuje předpověď počasí, říká nám, jak by se podle známých faktů mohla vyvíjet burza a filtruje nám obsah mediálních zdrojů na ty, které by mohly zajímat právě nás. S trochou nadsázky skoro každému z nás, ať si to uvědomujeme či ne, ulehčuje umělá inteligence život.

Mnoho z nás alespoň jednou za život letělo letadlem. A nemalé procento z těchto lidí jistě zažilo i vícehodinové čekání na zpožděné letadlo, do kterého právě obsluha letiště nakládala zavazadla, tankovala a zajišťovala, aby dané letadlo bylo plně připravené k odletu. Každá prodleva při odbavování letadla má za následek prodlužování zpoždění. A takto nakumulované zpoždění stojí letiště obrovské množství peněz. Každá minuta užívání jedné letištní stojánky má hodnotu kolem sta dolarů \cite{A4A2023}. Proto je snaha situace způsobující prostoje minimalizovat. Pro člověka je komplikované ohlídat vyšší desítky stojánek a zajistit tak, aby odbavování všude probíhalo hladce. Proto je snaha kontrolu letištní stojánky automatizovat. K tomu můžeme využít data z kamer umístěných na letišti. 

Se zpracováním těchto dat nám opět pomůže umělá inteligence. Využívat budeme techniku zpracování obrazu zvanou object detection. Jak již název napovídá, umožňuje nám detekci objektů na obrázcích či videích. Nejvíce jsou pro tento účel využívány modely na bázi konvolučních neuronových sítí, které zažívají boom v posledních deseti letech \cite{EvolutionObjectDetection} a velmi rychle se posouvají kupředu. Každým rokem jsou vyvíjeny nové modely, které jsou vždy o krok napřed před těmi loňskými. Vylepšení se netýká pouze výsledků, které jsou modely schopné nám předat, ale také umožňují rychlejší a jednodušší trénování za použití nižší výpočetní kapacity.

Model, který v této bakalářské práci natrénuji, mi umožní detekovat klíčové objekty. Ze vzájemných vztahů mezi těmito objekty jsem pak schopen určit, k jakým situacím v danou chvíli na stojánce dochází. Důraz bude kladen na jednoduchost a transparentnost interpretace výsledků. Lidé mají velkou nedůvěru k novým věcem, když neví, jak fungují. Jakmile ale pochopí, co mohou očekávat a jak celá věc funguje, rádi využívají benefity, které jim přináší.

%---------------------------------------------------------------
\section{Cíle}
%---------------------------------------------------------------
Cílem bakalářské práce je detekce následujících činností:
\begin{enumerate}
    \item zaparkování letadla na vyznačeném místě
    \item otevření dveří zavazadlového prostoru
    \item připojení nástupního mostu k letadlu
\end{enumerate}
Cílit budu na real timové zpracování těchto činností, a to s co nejpřesnějším ohraničením jejich začátku a konce. Také je podstatné snížit na minimum výskyt hrubých chyb v detekci -- detekování něčeho, co se v datech vůbec neděje. 

\section{Přehled pojmů}
\begin{itemize}
    \item letištní stojánka -- místo kde probíhá příprava letadla na odlet
    \item tunel pro nástup pasažérů, nástupní most -- propojení nástupní haly s letadlem
    \item YOLO -- zkratka z \uv{you only look once} -- model fungující na bázi jednofázové detekce
    \item anotace, labelling -- označování objektů/událostí ve videích, z těchto informací se pak model učí
    \item konfidence -- jistota, s jakou model provádí detekci
    
\end{itemize}

\section{Popis kapitol}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rešerše} -- rozbor řešení týkajících se podobné tématiky, volba nástrojů, přehled fungování modelu YOLO a popis shlukovacího algoritmu DBSCAN
    \item \textbf{Analýza} -- přiblížení datasetu, analýza možností postupu, metody pro zlepšování robustnosti výsledků a zadefinování metrik
    \item \textbf{Implementace} -- zpracování dat, trénování modelu, implementace metrik a ladění řešení
    \item \textbf{Testování} -- otestování finálního řešení na testovacích datech, diskuse výsledků, popis silných a slabých stránek
    \item \textbf{Shrnutí poznatků} -- přehledné shrnutí nejdůležitějších informací získaných z bakalářské práce
    \item \textbf{Závěr} -- zhodnocení výsledků bakalářské práce
\end{itemize}
